智慧燈柱委會 倡設保私隱裝置

智慧燈柱去年引起極大的私隱爭議，港府昨公布由多功能智慧燈柱技術諮詢專責委員會提交的報告，包括建議採用更能保障私隱的科技方案如熱能探測、無綫射頻識別（RFID）等取代攝影機及藍牙探測器。

同時，報告建議訂立嚴格、可信及具透明度的管治制度。有專責委員會成員及學者均表示，政府要建設智慧燈柱，最重要是向公眾清楚地解釋，所有技術的細節包括各種傳感器的用途及其能採集的資訊。

該委員會支持當局安裝的裝置，包括發光二極管（LED）燈、氣象感應器、空氣質素感應器、熱能探測器、RFID標籤、地理二維碼和藍牙傳送器。

理工大學電子及資訊工程學系助理教授何宏禧認為，是次方案建議當局安裝不涉私隱問題裝置的方向正確，惟公眾對政府的信任度低，會比較關心數據是否牽涉個人私隱，加上未清楚各種傳感器的用途及能採集的資訊，所以認為當局在宣傳和推廣智能燈柱上要多下工夫。

滙報區會 透明度高減爭議

智慧燈柱技術專責委員會成員、智慧城市聯盟資訊科技管理委員會主席龐博文表示，其提交的報告及過往與資訊科技總監辦公室商討的過程中強調，要將有關的技術細則向區議會公開、透明地滙報及講解，再向廣大市民說明一切。

他解釋：「因政府過去推行智慧燈柱未有做好公眾教育，落地講解使用的技術能採集的資訊範圍，結果引起市民強烈反彈。所以必須落區做公眾科技教育，並以較貼地、顯淺的用語，切忌用過多直接繙譯的術語。」滙報文件亦應附上中、英雙語版本。

龐指出，公眾一般對如熱能探測、RFID等智慧燈柱的可用技術存在誤解，包括有市民憂慮政府可透過光學雷達（LiDAR）及熱能探測器技術拍攝的影像辨識身份，以及RFID技術能獲取新一代智能身份證資料等。

事實上，該委員會考慮到公眾憂慮，所提出的方案中如熱能探測器，是以黑白影像為主，用作監測交通流量，且不能看清人臉；RFID技術亦只會單向發出訊號，不能讀取數據，是用作支援視障人士設備如智慧手杖，方便有關人士獲悉身處位置。

開放數據 助釋除公眾疑慮

是次報告亦建議當局定期委託獨立第三方專家，就智慧燈柱的技術、功能、應用和裝置進行保安和私隱檢討。他另指出，開放智慧燈柱的數據予科研、教育界合作參與建設，亦有助釋除公眾疑慮：「包括以環境、天氣、道路交通及公眾停車位供應等資訊，助開發更多創新應用，如構建的城市儀表板取得實時城市資訊概覽。」

此外，何宏禧認為，當局在裝置的選擇上須有較長遠的規劃，包括如何節省成本及更有效地整合智慧燈柱的設計和運作，而非純粹把各個組件東拼西湊，「例如無綫射頻（RF）裝置除作無綫通訊外，還有定位及事件檢測等用途。這些因素值得深思。」

作者：張寶燕

責任編輯：黃懌勤

有智慧燈柱
就唔會有私隱啦

燈柱就燈柱 自乜野慰 拆咗佢好過啦

民選政府做就有私隱，極權政府做就冇私隱。摺柒咗佢啦，私你老母隱裝置咩